

# zen do-知行合一

研究
2-知-法-研究力、问题研究
2-研究力-研究专题、问题解决
2-知-道-问题解决 事物本质

执行
1-执行力-效率、库存、系统
2-知-术-系统、TPS精益
6-整理哲学-APP化一切

思考

3-学-观-阅读、信息获取rss
3-学-用-学习方法
3-学-记-背诵、诗词、古文、记忆

财富
3-变现力-观念、性格、聪明

## live-生活

4-休息 疫情 视力 睡眠 刷牙 健康
4-购物、黑苹果系统、硬件
4-好事达-wikihow

整理的核心是否构建出合适原来或者所要做作品的构建，构建加强和累积作品，高频使用和改进才有价值，否则读一本书的结构散架，还会冲击乱原来知识结构。删除观点和内容是对面现有的知识架构齿轮，评估是否能磨合运行。
## 中国工程院院士程泰宁**读万卷书要怎么读*

对于书的种类不重要，重要的是含的智慧，所谓智慧是否有新的观点或者有效的实践
假设驱动法-需要验证假设 
社交是最浪费时间的一种方式，人类的交互、感情、智慧、利益交互才能持久

人们常用”读万卷书，行万里路”来表述做学问的方法。读万卷书，说的是”学”；行万里路，讲的是”做”。学做结合，才能善”问”解惑。

读万卷书，怎么读？

读书要广。建筑学是一门横跨工程技术和人文艺术的学科，专业界面宽泛，需要广泛涉猎。我年轻时读了不少书，在建筑以外，还有文学、艺术、美学、哲学，也读音乐、绘画发展历史和评论，一边读一边做摘录卡。那时读书，可以说是如饥似渴。印象最深的一次，在出差的夜车上，我通宵未眠，一口气读完了上车前买到的罗丹艺术论。博览群书不仅让我大开眼界，增加了知识储备，而且能够很自然地关注到各学科间的相互关系以及演变发展，对日后大局观和整体性思维的形成很有帮助。

读书要广，也要深。对于那些与专业很密切、自己很认可的经典著作，我会深读精读。刘勰的《[文心雕龙]和丹纳的《艺术哲学》等几本书，我读了不下几十遍，每次都有新体会新思考。

读书还有一个很重要的方法，就是要带着问题读书。这样就能在茫茫书海中知道选什么书。为了解决问题，我会在一本书中找到相关章节仔细研读。这样读书，不仅效率高，而且能真正做到学以致用。

纸上得来终觉浅。对建筑师来说，行万里路的”行”，就是创作实践。建筑师的学与做、知与行，是交互渗透、相依相生的，其学识、设计水平和学养，都需要在实践中不断积累和提升。我的许多建筑思想都来自工程实践。粗粗算来，我做过的项目已近200个，每个项目又有多个方案，画过的建筑草图能堆起一座小山。我做的项目，有的入选中华百年建筑经典以及中国20世纪建筑遗产名录，有的被收入《20世纪世界建筑精品集锦》《世界建筑地图》，有的项目是在与国外顶级建筑师同台竞技时赢得的。我现在仍在争取参加这样的竞赛。一方面，能从中了解国外设计理念；另一方面，在高平台上参加竞争，也是提升自己设计水平的重要手段。

做学问，还讲究”功夫在诗外”。即跳出自己的专业范围，学习和思考一些更为宏观的问题，以扩大自己的格局和视野。面对当前气候变化、能源短缺、环境污染等全球性难题，单一学科的过往经验往往束手无策。只有打开视野，把知识变为智慧，才有可能找到创新性解决问题的路径和方法。

2017年和2023年，中国工程院先后将两个跨越多学部多学科的重大咨询项目《中国城市建设可持续发展战略研究》和《中国特色城市群协同发展战略研究》交由我牵头承担。我起初有些犹豫，因为这些研究超出了建筑学专业范畴，涉及很多专业，难度很大。但转念一想，如果人人都不肯走出本专业的”舒适区”，如何打开视野、建构格局、开拓创新。

“若无新变，不能代雄”。任何一门学科都需要了解前沿发展方向，需要了解相关学科的发展趋势。故步自封，迟早要被淘汰。以建筑学为例，就涉及以可持续性设计（如绿色建筑）为代表的理念创新、以AR技术为代表的设计方法创新、材料技术创新与功能空间创新等。就我而言，了解国外前沿科技发展的最新动态，思考其对建筑学未来发展方向的影响，早已成为一种习惯。我较早就关注了生命科学，宇宙的起源与演化，虽然不是都能看明白，但通过看万物生长，看天地演变，会让我拥有更加超脱的视角，对大格局、大智慧的建立很有好处。最近风靡全国的游戏《黑神话：悟空》我也看了几段过场动画。它的画面、色彩和动感，特别是创意和构思所体现的文化精神，对各个领域都应该有所启发、有所借鉴。

做学问，如果把方法视作”理”，那么”情”就是兴趣、目标、信念、态度。有了”情”，才能不待扬鞭自奋蹄。有了”情”，有了”理”，就能持之以恒，做好学问。

回想在大学读书时，为了补上绘画这一课，我几乎花去了全部课余时间。同学们去校园大礼堂看元旦晚会，我一个人留在教室画水彩画，画上结了冰屑都不觉得冷。那时的心情，是一个大学生对绘画的着迷以及想”再上一层楼”的渴望。

20世纪60年代，在北京建研院工作时，学习条件比较好。在图书馆，我坐在管理员提供的小板凳上看书，一看就是半天。那时的心情，是刚刚参加完几个大工程和国家级科研任务的年轻人的踌躇满志和积极争取。

在山西临汾的十年，我用牙缝里省出来的钱买书，装满了三个书柜和一个书桌，然后每晚学到很晚。那时的心情，是中国需要建筑，我要时刻做好准备。

为了跟上时代，直到今天，我仍然坚持读书，坚持做设计。算起来，每年就休息三五天吧。

做学问很辛苦，但因为心中有情，并不觉得那么艰难。再回首时才发现，原来每一步辛苦都是财富。

我是多么幸运，在大学毕业时就认定了一生挚爱的事业，并暗自立下”让中国建筑堂堂正正走向世界”的心愿。靠着这个信念，我才能穿越风雨，一路走来。

“路漫漫其修远兮，吾将上下而求索”。21年前，我将屈原的这句话挂在自己创建的建筑研究所入口，作为所训，也是我的自我明志。21年后，年近鲐背的我，靠着信念支撑，仍在努力提升自己。如果把做学问看作是一场只有方向没有终点的旅程，我将依然坚持一步一个脚印，继续走好我的建筑之路。

**（作者：程泰宁，系中国工程院院士、东南大学建筑设计与理论研究中心主任）**

充值豆瓣阅读发现有电子版，篇幅不长，但却没有读得很快。小津安二郎、夏目漱石、德里达、约翰·凯奇等其实蛮熟悉了，但还是透过坂本龙一的表达发现了遗漏的信息。还记住了李禹焕、工藤进、九鬼周造、恩德等人，对他们的作品产生了浓厚的兴趣。

阅读果然是极度私人的事情，能串联起很多自己近期既有的思考，所以读得很开心，透过思考看到的可能性越来越多，就是没有停止阅读带给我最大的收益了。

## 《如何阅读一本书》

- **只有一种方式是真正地在阅读，没有任何外力的帮助，你就是要读这本书。**

- 阅读艺术的定义：这是一个凭借着头脑运作，除了玩味读物中的一些字句之外，不假任何外助，以一己之力来提升自我的过程。

- ……指导性的学习是被动的，很可能会造成谬误。其实，任何学习都不该没有活力，就像任何阅读都不该死气沉沉。

- ……这个规则很简单：头一次面对一本难读的书的时候，从头到尾先读完一遍，碰到不懂的地方不要停下来查询或思索。……如果你让自己被困住了，如果你容许自己被某个顽固的段落绑住了，你就是被打败了。……

- **所谓艺术或技巧，只属于那个能养成习惯，而且能依照规则来运作的人。这也是艺术家或任何领域的工匠与众不同之处。……（必须依循规则）……不论他最后的作品如何有原创性，不论他淘汰了多少传统所知的规则，他都必须有做出这样成品的技巧。这就是我们在这里所要谈论的艺术——或者说技巧或手艺。**

- **……你一定要学会忘掉那些分开的步骤，才能表现出整体的动作，而每一个单一的步骤都还要确实表现得很好。但是，为了要忘掉这些单一的动作，一开始你必须先分别学会每一个单一的动作。**

- 如果一本理论的书所强调的内容，超乎你日常、例行、正常生活的经验，那就是科学的书。否则就是一本哲学的书。

- 科学家会从他特殊经验的结果作举证，哲学家却会以人类的共通性做例证。

- **词义（TERM）是可供沟通的知识的基本要素。**

- 找出重要单字，透过它们与作者达成共识。

- ……你练习得越多，越会感激那些错综复杂的问题。你也会想知道一些文学与隐喻的用字方法，抽象与具象字眼之区别……你也会对所谓定义这件事感兴趣：定义一个字和定义一件事的差别是什么？为什么有些字无法定义的，却有明确的意义……你会想要找出所谓‘文字的情绪性用途’是什么意思？那就是运用文字唤醒情绪，感动一个人采取行动，或是改变思想，这是与传达知识不同的用途。你甚至会有兴趣了解日常理性（RATIONAL）的谈话，与情绪性（BIZARRE）或疯狂（CRAZY）的对话有何不同——后两种谈话是精神状态受到干扰，使用的每个字都很怪异、出乎意外，却又有清楚的弦外之音。

- ……如果你无法放下作者所使用的字句，那表示他所传给你的，只是这个字，而不是他的思想或知识。你知道的只是他的用字，而不是他的思想。他想要跟你沟通的是知识，而你获得的只是一些文字而已。

- 口语主义的弊端，可以说是一种使用文字，没有体会其中的思想传达，或没有注意到其中意指的经验的坏习惯。那只是在玩弄文字。

- 必须能评论，提出批评，才算真正完成了这件事。

- 一个人如果不能自动自发地运用独立的判断力，他根本就不可能学习到任何东西。或许他可以受训练，却不能受教。因此，最能学习的读者，也就是最能批评的读者。

- **在你说出“我同意”，“我不同意”，或“我暂缓评论”之前，你一定要能肯定地说：“我了解了”。**

- 上述三种意见代表了所有的评论立场。希望你不要弄错了，以为所谓评论就是要不同意对方的说法。……同意对方说法，与不同意对方说法都一样要花心力来作判断。……毫无理解便同意只是愚蠢，还不清楚便不同意也是无礼。

- 关于实用性的书有一件事要牢记在心：任何实用性的书都不能解决该书所关心的实际问题。实际的问题只能靠行动来解决。

- 因为实用问题的特性，也因为所有实用作品中都混杂了雄辩，作者的‘性格’在实用书中就比理论书中还要来的重要。

- 读想像文学的“不要”：

1. 不要抗拒想像文学带给你的影响力

2. 在想像文学中，不要去找共识、主旨或论述

3. 不要用适用于传递知识，与真理一致的标准来批评小说

- 因此，（阅读哲学书籍时）读者最要花力气的就是作者的词义与基本主旨。虽然哲学家跟科学家一样，有一些专门的技术用语，但他们想表达思想的词句通常来自日常用语，只是用在很特殊的意义上。读者需要特别注意这一点。如果他不能克服自己，总是想将一个熟悉的字看作一般意义的想法，最后他会让整本书变成胡说八道又毫无意义。

- **你该自己去找出对你有特殊价值的书来。**



### 主题阅读的五个步骤

前提：已检视相当多的书，对其中一些书在谈什么有了概念，且有了想要研究的主题

1. 找到相关的章节（你及你关心的主题才是基本的重点，而不是你阅读的书，且这可能与作者的写作目的相去甚远）

2. 带引作者与你达成共识（强迫作者使用你的语言，主题阅读是一种大量的翻译工作）

3. 厘清问题（由自己建立词汇，并建立起一组不偏不倚的主旨，梳理概念）

4. 界定议题（围绕主题主旨的争论）

5. 分析讨论（突破争论的困境）

**《如何阅读一本书》**

### 避免污化心智程序的策略

1. 避免安装可能对你产生生理伤害的心智程序（如饭后一根烟）

2. 关注影响你目标的心智程序，确保它不妨碍目标选择的多样性（如异教，有整套强制准则的社群或公司）

3. 关注同认识世界相关的信念和模型，寻找真实反映世界的心智程序（自行建构，如自学）

4. 警惕拒绝对自身进行评估的心智程序（经常重新复盘及评估，撰写自己的行为模式及方式清单，并不断检验、剔除、修正、完善）

**《超越智商》**

- 我添了一些铁杉树枝，那枝叶顿时开始劈啪作响，听起来辛辣如芥末，又像是无数兵团的枪炮声，干柴爱烈火，火是最不讨厌第三者的。


## 章节：推荐序：万物的声音

 被旅日学者费诺罗萨触动，后者发现“欧洲的语言失去了与自然之间原有的生动联系……在中国古代人创造的汉字中，这种联系仍然存在：与字母不同，汉字本身就包含了动态且富有诗意的绘画属性”。

（尼采对现代性的批判。）

 他甚至在人类学家詹姆斯·斯科特的书中发现了自己一直以来的信念，“在人类的发明中，国家是最糟糕的一项发明，而人类最早的环境破坏行为就是进行覆盖广阔土地面积的单一作物种植。国家掠夺了人民通过莫大的劳动创造出来的财富”……

（与《主权个人》观点一致。）

## 章节：Robert Bresson 罗伯特·布列松

 布列松的作品通常抱持着极其悲观的视角，对人性充满了怀疑，总是结束于残酷和绝望之中。他的电影大多令人痛苦，所以我有很长一段时间都没有再看。但是他的著作《电影书写札记》记录了许多精彩的话语，将近20年来，我时常翻阅。

## 章节：Soseki Natsume 夏目漱石

 那时我读漱石的作品不仅是单纯地欣赏小说，更像在阅读一种思想，可能也因为我深受吉本隆明的影响。但是现在，我希望像欣赏山水画那样去对待漱石的作品。

 如柏拉图所说，真实存在的理念世界不可见，我们只能看到它的影子。不仅如此，人类总是迫不及待地想用语言表达一切，并且只用逻辑思维的方式思考。遗憾的是，人类就是这样的生物。但哲学家柏格森和只关注昆虫的拉封丹都意识到了这一点，我认为塔可夫斯基也注意到了这些。**他们意识到这个世界的真实状况并非由线性时间轴所串联，它更像是一个梦。**我认为漱石也知道这一点。

## 章节：Jacques Derrida 雅克·德里达

 法律一旦制定，国民就必须遵守，不遵守就会受到惩罚。这两个故事中的人物都被他们自己无法理解的法律体系所审判、抹杀。

 让我把这两个故事和德里达联系起来的，是瓦尔特·本雅明的《暴力批判》。这是我从20世纪70年代开始就十分珍视的一篇只有30页左右的简短论文，但因为它极其晦涩，40多年来我都无法完全理解。有段时间，我下定决心要彻底理解它而又反复研读。制定法律的力量是什么？根据法律进行执行的力量又是什么？最后，我认为这些力量就是暴力。通常我们并不认为暴力制定了法律，但实际立法确是基于暴力，而执行法律当然也是基于暴力。本雅明在这篇论文中论述了两种暴力的存在。我之所以在几十年后重新下定决心读这篇文章，是因为当代社会已经进入了暴力的世界——也许就是从2001年的恐怖袭击开始的。不，就本质而言，人类历史可以说就是暴力的连锁。

 为了更深入地理解国家、法律及其所基于的力量之间的关系，我开始阅读德里达的《法律的力量》一书。可以说，它就是《暴力批判》的参考书。我认为德里达在质疑国家这种形态、国家这种制度本身，以及国家奉为权威的法律中的暴力性。

 但当必须直面当今残酷和充满暴力的世界时，通过本雅明，我发现德里达的书其实非常容易理解。

 我认为德里达的“解构主义”实际上就是“革命”。人们开始对日常生活中普遍存在的权威和歧视更加敏感，并质疑。在这样的时代里，德里达的书写尤为振聋发聩。

## 章节：Yasujiro Ozu 小津安二郎

 **小津说：“我是开豆腐店的，我只做豆腐。”意思是他没有什么要说的，也不想进行社会批判，只是在拍电影。然而，他却一直在描绘家庭的崩溃——这是二战后的日本的象征性景象。他并不言说这景象是悲哀的，也没有流泪，只是带着一种寂然接受的态度，平静地继续刻画下去。所以小津的电影没有说教的味道，有的只是接受现实。**

 在小津的电影中，人们分离、死去，但仍然默默地接受着这些事实，日常生活继续。我们能隐隐听到隔壁传来孩子练琴的声音，风铃声响起，邻居在打招呼——这是战后日本人生活的声音风景。这是一个富有禅意、达观、寂然的世界，而小津位于镰仓的墓碑上，刻着一个“无”字。

## 章节：Bādàshānrén 八大山人

 八大山人吸引我的是其画作中极致的抽象性。大胆的留白和空间、细腻的线条、有限的色彩——**八大山人的画为我此刻的音乐创作提供了巨大的灵感。不是填满留白，而是充分地利用空间，抑或是间隙与沉默。**如音色变化般的墨色浓淡，树枝、树叶的形态，及至绝非凭借几何学的计算所能够得出的笔触，都让我对他作品的抽象性感到大开眼界。

（想起凯奇的4’33”）

 我有些向往山人的生活。住在破旧的寺院中，生活贫困，对穿着不拘小节，喜欢喝酒，是像武侠电影中的道士那样的存在。他经历了严酷的人生，一直保持着坚定的意志，为了达到极致的境界而竭尽全力。我不想轻率地使用像“共鸣”这样的词，但我真的非常希望自己也能保持那种不屈的信念。

## 章节：Lee Ufan 李禹焕

 **在音乐领域，欧洲的艺术家长期以来一直在封闭的时间之内安排音色和音符，目标是创造具有稳固结构的乐曲。引入不可计算的“偏差”或无声的“余白”是欧洲音乐没有的概念。即使到了现在，仍有许多人试图用音符填满声音空间的每一个缝隙。无论是流行音乐还是摇滚乐都一样，这样的音乐没有“余白”。**

 **自然总会对人类的傲慢和暴行施以报复。我想我的身体就是于我而言最亲近的自然；也就是说，身体也是“余白”。**

（不如说，这种“浪费”也即对余白的找寻。小便池对无缝隙和来自外部的摧毁，也是早已被大众无视之物的再现。）

 李禹焕：1936年出生于韩国。他致力于使用自然材料和人造物品等“物品”创作艺术作品，是现代艺术流派“物派”的中心人物。他活跃于日本国内外，在包括古根海姆美术馆、凡尔赛宫花园等地举办过个展。

## 章节：Shuzo Kuki 九鬼周造

 音乐是只能在时间中存在的“时间艺术”。为了寻找思考这个“时间”的线索，我开始阅读海德格尔的《存在与时间》。接下来，作为这本难解著作的参考书，我又邂逅了受海德格尔影响的哲学家九鬼周造的书。**九鬼在德国师从海德格尔后，又在法国受教于柏格森，这些经历在日本人里实属罕见。**我在思考关于这两位哲学家的问题时，会去参考九鬼的著作。

 九鬼的处女作竟是在返回日本之前用法语写就，并在异乡法国出版的《时间论及其他两篇》。九鬼和柏格森一样，是一位终生执着于“时间”的哲学家。

## 章节：Ernest Francisco Fenollosa 欧内斯特·费诺罗萨

 在我的书架上，有不少我多年都只看着书脊，但某天突然开始阅读的书。费诺罗萨的《作为诗的媒介的汉字考》就是这样一本书。这是一篇不到50页的小论文，探讨了中国诗歌、日本汉诗、汉字文字系统的本质，即使现在阅读，仍然充满启示，我认为作者的洞察中蕴含着巨大的创造潜力。

 这本书在费诺罗萨死后，以手稿的形式由费诺罗萨夫人传给了诗人埃兹拉·庞德，随后对创作了20世纪代表性现代诗《荒原》的作者T. S. 艾略特、威廉·巴特勒·叶芝、詹姆斯·乔伊斯及二战后的垮掉派等产生了巨大的影响。也就是说，如果没有费诺罗萨对汉字的这番考察，现代诗可能会有很大的变化。

## 章节：Shinichi Fukuoka 福冈伸一

 如果生命是像旋涡一样，是一种具有流动性的动态系统的话，那么它应该与那些顽固不变、铜墙铁壁、将内外部甚至部件之间都进行清晰划分的机械有着极大的不同。

## 章节：Toru Takemitsu 武满彻

 **日本传统音乐追求的终极目标，是用一个音来表达一切。一弹琵琶，一吹尺八，世间万物都在其中。而最高境界就是无我，也就是不吹奏的境地。**尺八的理想音色，是风吹动竹林中枯朽竹子时产生的声音。这难道不正是自然弹奏出的声音吗？然而**换一个角度来看，我们的周围一直围绕着自然的声音，只要侧耳倾听，就能听见。**

 武满先生在其著作《音，足以与沉默抗衡及其他》中写道：“首先，我想要丢掉‘想要构建音乐’这个观念。”**“我想要停止那种像搭积木一样堆砌音乐的创作手法。”**我想这不是是否使用日本传统乐器的问题，而是他受到了从西洋严苛的段落结构中脱离出来的日本及亚洲音乐的启发，早就开始了将其融入自己的音乐创作的探索。

 武满先生试图将具体音、日常音、自然音融入音乐，并不仅仅是将它们作为传统音乐的一个素材，而是通过融入这些声响力图创造出一种全新的、从未存在过的音乐形式。

（4’33”）

## 章节：Nikolai A. Nevsky 尼古拉·A. 涅夫斯基

 他亲自前往东北、北海道至宫古岛，研究日本的古语言、宫古岛方言和阿伊努语，利用他敏锐的听觉能力，整理出了许多研究成果。为什么他会对阿伊努语和宫古语感兴趣呢？因为他相信，这些边远地区还保留着日语的古老形式，他想要通过了解这些语言来解读日语的起源。

 涅夫斯基对语言学、民俗学、文化人类学等领域都有浓厚兴趣，他调查了各地的信仰、神话和习俗，这些研究成果最终被结集成了《月亮与不死》。

 尼古拉·A. 涅夫斯基：1892年出生于俄罗斯（1938年逝世），东方学者。自1915年来日后，研究了约14年的日本民俗、文化、语言，包括阿伊努和冲绳等地区，对日本研究者产生了影响。逝世后，获得了列宁勋章。

## 章节：Susumu Kudo 工藤进

 文字文化对我们的思维产生的影响却是巨大的。有趣的是，**根据工藤的观点，在荷马的《奥德赛》被写就的时期，人们轻视文字，而更尊重通过声音进行的表达。在欧洲中世纪的修道院里，人们是通过声音来理解《圣经》的，而不是通过阅读。**印刷技术的发明可能极大地改变了我们的思维方式，从这个角度来看，用声音传递信息和进行表达的时代远比用文字长久，**我们很有必要去深思在近代以后，重视文字而轻视声音让我们失去了什么东西。**

（播客的价值。文字、单词发音的确定方式，删略了太多的声音。）

 当我们想要表达某些东西时，如果我们口中讲出的词汇不是一些特定的声音连续出现的话，就会觉得有点怪怪的——这是一种很奇特的感觉，用有点小题大做的说法来说的话，这种奇特的感觉体现的是人们的世界观、生活感。文法是后来的学者加上去的东西。发音在列岛、大陆都会有所不同，甚至在同一个国家，只要越过一座山，就可能会变得不同，它会随着水土、生活习惯等无数因素而发生变化。

## 章节：Andrei Arsenyevich Tarkovsky 安德烈·塔可夫斯基

 我最关注的是塔可夫斯基对声音的处理方式。《乡愁》中精心设计的水声极负盛名，但其实在他的电影中，不仅仅是水声，风声、人的脚步声等各种声音都被进行了非常音乐化的处理。**他曾经写道，如果声音能够被适当处理，那么就不需要有所谓电影配乐。对此我完全同意。**

 更进一步地说，塔可夫斯基不仅仅是音乐化地处理电影中的声音，他可能还在把影像本身当作音乐来设计，以一种作曲家的感性来制作电影。他创造的那在连续时间中持续的影像运动给我带来了音乐般的感动。他对置于时间之中的事物的发生非常敏感。在他的著作《雕刻时光：电影随想》中，他提到“在时光之中，像雕刻影像与声音一般为之塑形”。

 我认为这一切的动作、声音都是音乐化的。男子的步伐、与母亲的对话、草原的摇曳、摇晃的树枝等等，这些时间的设计就像是精心构建的一个赋格。塔可夫斯基用他难以说明的时间感觉指挥着演员和工作人员。这是一项辉煌而艰巨的工作。

 **塔可夫斯基不是根据外部形式，而是按照内在欲望去设计时间中事件的联系——他将这种方法称为诗意逻辑。他完全相信自己那无法解释的独特感受，并以此为准则制作电影。**

## 章节：Junichiro Hashimoto 桥元淳一郎

 这个宇宙似乎总是从有序向无序演变。维持如生命般的秩序是困难的，在这里发挥作用的是维持生命的意志。作者认为这种意志创造了时间。

## 章节：Hou Hsiao-Hsien 侯孝贤

 摄影机拉得越远，对主要人物或事件的聚焦就越模糊，日常生活就越显现出来，节奏也就越慢，起承转合就像是消失了一样。侯孝贤似乎是把重点放在描绘人们日常生活中的时间流逝，也就是中文里的“时光”——这是多么含蓄的一个词啊——之上。

（镜头拉远，便有新的视角出现，不一样的人与物的关系。）

## 章节：Edward Yang 杨德昌

 杨德昌致力于捕捉持续变化的台湾社会，不仅仅是观察，他还试图揭示看不见的结构。他在教授电影课程时曾对学生们说：“制作电影最重要的是结构。”社会的结构和电影的结构，如何将这两者的叠写美妙地构建起来。像杨德昌那样观察和分析对象与关系，并将其结构化，转化为电影——这一视角对当前观察日本乃至全球的方式都提供了极大的启示。

## 章节：John Cage 约翰·凯奇

 作为20世纪代表性的实验音乐作曲家，约翰·凯奇在幼年时期也喜欢演奏莫扎特和贝多芬的作品，这一点我在知道后感到非常惊讶。汇集了凯奇在1948年和1989年讲演的《约翰·凯奇：作曲家的告白》是一本了解他的人生和创作起点的好书。

 凯奇考虑音乐不是依赖感性，而是基于系统，他与发明了十二音技法的勋伯格产生了思想的共鸣。然而，勋伯格对他说了决定性的话：“你没有和声的感觉。”因此，他作为作曲家是困难的。这或许成了转机，凯奇开始寻找他真正追求的音乐。在各种各样的相遇中，他逐渐形成了这样的观念：**一切事物都寄宿着固有的精神**。所以他自然而然地开始在作曲中使用打击乐器、噪音，包括存在的所有声音。

（薇依的审美情感。）

 凯奇的新颖之处在于他不区分音乐中使用的乐音和未被使用的噪音，而是使用了一切声音。然而，仅是罗列声音并不构成作曲家的工作，关键在于如何处理每个声音之间的关系。给声音提供场地，这成了他所认为的作曲家的工作。**36岁的凯奇曾这样表达：“对我来说，音乐意味着组织声音。”**

 后来，凯奇面临了“人们为什么要作曲”这个问题。在与印度音乐家的相遇，或是研究中世纪基督教的神秘主义，阅读荣格的著作的过程中，他触及了时间的概念。**现代人的时间被分割，并被必须做的事情占据。凯奇将这种不健康的时间使用方式称为“占领”（occupation）。凯奇认为，解放人们免于这种“占领”，是音乐的职责之一。**不是让自己的时间被外在因素占领和分割，而是通过无心（心无旁骛）来实现自我整合。当人们全神贯注于作曲、演奏、聆听音乐或沉浸于某事时，就会进入这种无心状态。于是，凯奇想到“是否能将沉默罐装起来出售”，最终在1952年推出了那首著名的沉默音乐《4分33秒》。没有音符，演奏家不演奏。这样真的可以称为作曲吗？但是，凯奇一生坚持的是将时间组织化。《4分33秒》就是作曲家的工作，它将充满的声音通过时间划分呈现。

（声音之必要性。）

 **这部沉默的音乐作品的诞生源于一个有趣的认识：这个世界上不存在沉默。**

## 章节：Masaaki Ueda 上田正昭

 我是听周围的大人们仍然谈论着“最近发生的那场战争”会感到很奇怪的一代人，我认为单一民族论显然是错误的。我想象这个列岛上肯定有来自西边、南边、北边的各种不同的人在长时间内迁移而来，这种想法在我看来是极其自然的。

## 章节：Carlo Rovelli 卡洛·罗韦利

 普鲁斯特写道：“现实仅通过记忆来形成。”让我们想象一个没有时间的世界吧。我开始意识到“我们自己就是时间”。时间或许就是记忆。如果没有存在记忆的我们，那么时间也就不复存在。时间不存在。

## 章节：Kohei Saito 斋藤幸平

 **我向来就无法接受像水和土地这样来自地球恩赐的资源被某人私有的想法。19世纪被白人征服的美洲原住民首领西雅图曾经说过他无法理解出售大地母亲的概念，我深表赞同。**

## 章节：Ayumi Yasutomi 安富步

 在安富步的《满洲暴走 隐藏的结构：大豆、满铁、全面战争》中，令我震惊的是，我们一提到伪满洲国就会首先想到的那个延伸至地平线、夕阳西沉的大豆田景象，原来是日本在短时间内建造出来的。成为大豆田之前的广袤森林被砍伐，日本人用那些木材建造了南满铁路。然后，通过铁路将大豆运往大连港，散播到世界各地，用赚来的利润进一步开垦土地，扩展铁路，形成了一种负面反馈机制。

 安富也是精英，他在银行担任要职，为当时日本的泡沫经济添砖加瓦。但后来他辞去了工作，停止打扮成男性，开始认真思考如何让孩子和动物遵循天性自然成长。同时，他也开始创作绘画和音乐。这可能是安富自己切断“立场主义”的负面连锁效应，将之转换为正面连锁效应的方法。

 立场主义”与“平庸之恶”是相同的。非常顺从、在某种意义上是好人的人，忠诚地遵从并执行命令——这种连锁效应引发了巨大的邪恶，而其中最糟糕的例子就是战争。

## 章节：Michael End 米切尔·恩德

 河邑先生是制作了NHK节目《恩德的遗言——从根源质问金钱》的人。这个节目拓宽了我对金钱、经济的理解。

 恩德被称为奇幻小说作家。我非常喜欢他的《毛毛》和《永远讲不完的故事》。也许是因为他的父亲（埃德加·恩德）是超现实主义画家，他的作品显得非常具有视觉画面感，富有神话色彩。

 **毛毛就像是约翰·凯奇。她不仅听人的声音，也像听音乐一样听自然和宇宙的一切声音。不，或许应该说是把它们当作音乐来听。**

 那些被灰色的男人们偷去的“时间”究竟是什么呢？毛毛说：“时间确实是存在的，但是摸不到，也抓不住，也许它就像风一样。”然后，时间就像是音乐般的存在，因为它总是在响，所以人们并不特意去听，但如果仔细倾听，就能听到那种音乐。它不是可见的存在，也不是可以客观触摸到的实体，而是存在于心灵深处，引起人与人彼此共鸣的东西。尽管它是空虚的，却作为实在的东西对我们施加强制力，就像数字和法律那样。

 随着金钱和经济的支配力增强，想象力被剥夺，被孩子们作为知识源泉的游戏也被剥夺，闲暇时间被剥夺，一切都变得可以量化和功利化，人们也变得更加具有攻击性。**现在，自然环境和人类社会都感觉到了那个临界点。现在正是时候，像毛毛那样，倾听风的声音、星星的声音、宇宙的声音，还有自己内心深处的声音吧。**

## 章节：Jun Ishikawa 石川淳

 正如吉田健一所说，读好文章的乐趣类似于听音乐的乐趣。听音乐虽然不能获得知识，但我们会花时间感受从中涌现的情感和对听觉的刺激，或者用想象力推测作曲家的构思和构建意图，然后就此结束。而这种体验会长时间留在身体里。

## 章节：Oussouby SACKO 乌苏比·萨科

 **本来，城市应该是一个可以学习、可以获得成长机会的地方，然而，人类的成长似乎已经停滞，原因是我们追求物质上的富裕。关键在于如何使人与人之间建立关系成为可能。我认为，城市需要人与人之间的沟通和相互联系。**

 **坂本：人与人之间相互联系的社区越来越重要了。萨科：我也这么认为。我觉得人与人之间的关系将越来越受到关注。**

 互相给对方添麻烦，是认识彼此存在的手段。——乌苏比·萨科

（有事发生。）

 萨科：自从我成为校长后，我教授一门针对一年级学生的课程，叫作“自由论”，我在课上传达了您刚才所说的这些观点。学校老师给学生的不是知识，而是信息，而将这些信息转化为知识的机会要从闲暇时间和与朋友玩耍的时间中获得，这是必要的。所以，请不要期望老师给你们知识。为什么呢？因为老师只从一个侧面讲述事物。老师是从在某个领域研究多年，并且深入研究某事物的人那里传达一个案例。是否相信这个案例，以及如何进一步深化，这是个人的决定。

 萨科：我经常对学生说，要试着意识到平时不会意识到的事物。虽然我们看到了，但并未真正“看见”的东西，在我们周围有很多。

## 章节：Tatsushi Fujihara 藤原辰史

 藤原辰史的著作《分解的哲学：围绕腐败与发酵的思考》。

 **这本书中提到了那不勒斯人对新事物感到不安，而对破损之物则感到安心的说法。**我非常理解这种心情。我也比起新书更喜欢旧书，建筑和街道也是，越旧越好，如果是废墟就更好了。我曾经去印度旅行，被长时间暴露在太阳热量下而褪色的铁皮屋顶群所深深吸引。

 藤原辰史：1976年出生于北海道，京都大学人文科学研究所副教授，专业领域和研究主题包括农业史、食与农的思想、德国现代史。主要著作有《纳粹的厨房》（水声社）等，2019年获得三得利学艺奖。

## 章节：James C. Scott 詹姆斯·C. 斯科特

 我认为，在人类的发明中，国家是最糟糕的一项发明，而人类最早的环境破坏行为就是进行覆盖广阔土地面积的单一作物种植。国家掠夺了人民通过莫大的劳动创造出来的财富。围绕这些，产生了国家之间的争斗，也产生了被掠夺者和掠夺者之间的巨大差距。为了运营国家，需要能够维持谷物生产、保护财富、掠夺财富的如兵力等劳动力。也就是说，国家最重要的财富其实是劳动力。于是，通过战争获得的俘虏被转化为奴隶，作为士兵或农耕民使用。国家动用军队去捉拿狩猎采集民，将他们迁移并强迫他们进行耕作。实际上，这和日本在明治时代对北海道的阿伊努民族所做的事情如出一辙。**他们强迫阿伊努人放弃被认为是野蛮行为的狩猎采集活动，从事耕作，并强制他们定居下来。**

 我喜欢的法国人类学家之一是皮埃尔·克拉斯特。他对亚马逊地区的瓜亚基人进行了调查和研究，并得出结论，认为他们发挥智慧，建立了一个不制造国家和权力的社会。

 詹姆斯·C. 斯科特：1936年出生，人类学家，美国耶鲁大学政治学部和人类学部教授，美国艺术与科学学院院士。他提出了农民的日常抵抗论。2010年获得第21届福冈亚洲文化奖。其著作包括《赞米亚：脱离国家的世界历史》等。

## 章节：Daniel Quinn 丹尼尔·奎因

 我们必须意识到自己生活在何种神话之中，并且需要去更新它。我们必须作为“留存者”，在一个更加可持续的神话中生活。这不是要求我们必须回到狩猎采集的生活方式。我们迫切需要的是过渡到一个符合所有生命共同体法则的文明之中——所有生命都是根据这种法则生活的，除了“获取者”。“获取者”和他们的文明正在走向灭绝，不仅是他们自己灭绝，还将带着数百万种生物一起灭绝。

 为了更新神话，我认为分享是很重要的。数百万种生命的共同体将这个星球作为“公共资源”进行分享而存活，那些不遵守这个法则的个体将无法生存。

## 章节：Genjiro Okura 大仓源次郎

 一是关于能乐的起源。据大仓先生所说，很久以前奈良盆地居住着许多来自亚洲的人。这边的山上是来自朝鲜半岛的人们，那边的村落是来自中国的人们，还有大和政权之前的原住民族等，同一个地区内混居着来自各国的人们。在为了庆祝东大寺大佛开眼而从远方来到日本的亚洲各国的成千上万的乐师和舞者中，肯定有就此留在奈良的人。来自各个国家的艺术文化在奈良盆地交融并发酵，几百年后开花结果，这个果实就是能乐。大仓先生自己也写道，他是渡来系的秦氏后代。

## 章节：2023年的坂本图书

 坂本：话说回来，随着年纪越来越大，我越来越被旧书吸引。我父亲也收集过旧书。书啊，不仅仅是获取信息的媒介。铃木：对啊，不仅仅是为了获取信息。坂本：比如质感，纸张和墨水的味道，装帧之类的，在某种程度上，它们让人感受到艺术品和物件的美好，不是吗？所以即使不读，也想拥有它们。

## 章节：后记

 坂本先生在东京艺术大学作曲系就读时期，深深憧憬的是民俗音乐学家小泉文夫。

 他像手持捕虫网的少年一样痴迷地追逐着音乐被精致打造之前的“声音”——这一身姿引导出了后来坂本先生的豁达：“我们所知的音乐，不过是一小部分而已。”



# 替代的哲学

一个技术类，譬如分镜、透视的书籍最多只能存在3本。

# 按照项目的方式读书

obsidian建立规则
利用读书笔记和感想，把内容通过automover拆解到文件夹内容调用

美丽新世界
兵车行
自我点醒、改变、进化
写作精进
生活

新建mover规则，通过规则自动把碎片放入文件夹，然后合并

# calibre 处理

捡垃圾习惯改进，花时间太多，得失太大

是否利用现在资源，不要增加垃圾
垃圾寻找和魔改的时间黑洞
垃圾代替品的价值更大

断网  舍物 离人 天坑补完计划

460g计划精简到40g左右
导读计划，问题+内容推荐书籍
calibre使用了文件名标签，同步导读

2w本书，4tb资料，补完计划

## calibre标签类型

军事 现在战争
兵器 栽具
历史
犯罪
日记 传记
小说

灾荒 求生
风物 考古 建筑
美食
艺术

经济
生物
探险
科学 科技
工程 系统

## 使用搜索功能
format:pdf and last_modified:>2024-2-28 寻找全部pdf ocr
咸鱼购买 阿里云一天 超级vip，使用OCR批量转换
购买时间不同价钱不同，白天价钱最低0.8左右，晚上到1.3块左右，因为需要人工操作，熬夜的钱总得支付一点吧。

### 整理阶段
1. 导出所有pdf，优先上传小文件，因为大文件有问题
2. 优先整理好pdf文件
4. 部分pdf体积过大超过200m，需要pdfgear 批量切割
5. 部分pdf页面数量过多，需要切割

### ocr阶段
1. pdf上传到云盘，分多个文件夹，不断上传一边ocr
2. 新建文件夹：敏感文件 体积过大文件 已检验文件 文件夹和云盘的pdf文件夹呈对应关系
3. 下载所有文件对比重复文件，对比遗漏非法文件

### 补全阶段

被禁止的敏感文件，可以在pdf转换页面查看，可以点击多个打开加载，云盘会和谐文件，在一段时间内删除转换的敏感文件，趁早打开处理。

## 文档清理

文档格式：OCR转化md文件 一般删除原文 如保留，文末增加一个跳转链接
文档阅读：采用kybook 标亮，标注导出

文档修改：
- 调整段落河格式
- 制造标题，标题概括
- 删除备注数字和英文

ocr清理还可以使用pdfgear 转化成图片，删除空白图片，用pdf重建再ocr，这种方式命中率最高

## 阅读前置
建立以豆瓣和z-library的查书机制，阅读或者下载之前，先查询下豆瓣的评分目录和评价，在决定阅读，很多时候或者阅读豆瓣就已经足够。

遇到好的书籍，可以顺着library寻找相应的作者和书单，或者豆瓣的推荐

### 批量查询书籍评价

1.复制名称，在vscode 批量粘贴文件名
2.批量添加前缀https://book.douban.com/subject_search?search_text=
3.批量复制，到chrome插件Tab Copy/Paste 批量打开

很多书没有阅读的价值，读一下douban或者知乎的目录和评论就可以获取价值，之前听闻有人抨击所谓的书籍干货提取失去本味的价值，其实99%书籍可能连看干货的价值都没有。

## 未阅读

经营地方：明清时期济宁的士绅与社会-读完.epub 堆砌不值得一读

读完 科学在中国

史念海全集-共七卷-中国国家历史地理之
书中核心内容是通过古籍考古中原地区明清前的朝代地理环境对朝代的综合影响，书中明清的内容比较少，应用可以在寻宝，战争

中国历史地名大辞典
书中包含全国历朝的地名

现代主义烹调 烹调艺术与科学
科学办法解释烹饪底层逻辑

国家人文历史2021年第18期
历史主题

地道风物0·闽南-已整理

余秋雨
此人散文没有知识价值，也没有爽

中国昆虫生态大图鉴-张巍巍-李元胜

生物进化
Evolution
[美]DOUGLAS J.FUTUYMA著

原来清朝人这样生活
勉传
民初气象
1911一个帝国光荣革命
晚清三国
大清帝国的得与失
流浪地球彩图版
北漂往事
中国传统相声大全
琅琊榜
温家宝地质笔记
历史三调 义和团
1901
雷州文化概论
温州家族史
中华遗产西游记
堂斗
芥子园书傅 康熙版原大彩 书法行书
中国手工艺文化
间架结构九十二法 设计解读
老梁看电影
谭飞说影视
新安县志
湛江文史系列丛书 民族文化
岭南文库 雷州文化概论 好书
湛江通史
广东历代方志集成
绝活隐于市 老北京有意思
佛山彩灯
考工新记
大清未解之谜
清史原来超有趣

拉猫 兔儿爷 草编草织 遛鸟达人

中国食经
元亨疗马集
港城遗韵

寻宝图鉴之黑水王国
青囊尸衣
我当阴阳先生那些年

《镇尸灯》风格和鬼吹灯贼像
阴云密码 新出的 剧情精彩 风格类似

《苗疆蛊事》系列。《茅山后裔》《民调局异闻录》，《我当道士那些年》。
苗疆蛊事特别好看，强烈推荐

《新疆盗墓家族往事回忆录》，当初猫扑连载的，看得我考试直接挂科
推荐西夏死书，第一次看是我高中时候，班里突然开始传这本书。奇怪的是传到我这儿以后就找不到主人了，所有人都说不是他们的书，所以这书就留在了我手里。

蛇从革的《宜昌鬼事》《三铜》《大宗师》都不错
大清龙棺。我认为这是除鬼吹灯和盗墓笔记之外最精彩的了！

《天眼》、《鬼吹灯》和《盗墓笔记》都是第一批盗墓题材的小说，后来被称为了“三大盗墓奇书”

很多年前有一部长篇纪实小说叫《盗猎揭秘》
《我在新郑守陵墓的日子》
1⃣️《我有一座冒险屋》作者：我会修空调，总字数：307.1万字，悬疑完结小说。

《我有一座冒险屋》本书看似是一本灵异文，实则是借助灵异线索破解悬疑凶案的另类推理文，一经发表就刷新起点各项记录！堪称现象级作品。小说主线发生于主角继承了父母留下的濒临倒闭的鬼屋和一部能发灵异任务的手机，开始完成各种手机发布的任务，经营鬼屋，吓哭游客。每一个灵异任务副本，虚幻与现实完美交融。

天眼——景旭枫。

我看过很多探险小说，鬼吹灯，盗墓笔记就不用说了，茅山后裔我觉得比这两部都好，大漠苍狼，怒江之战，1983淘金惊魂，苗疆蛊事，迷踪之国，暗夜尽头深水之下，天坑，天崩，下南洋，异海，驼峰航线都看过，也都写的好，有类似的特别是类似大漠苍狼茅山后裔怒江之战的或者涉及建国初期背景的还有藏地类的小说求推荐。 藏地密码，听雷，民调局系列，我的盗墓生涯这些就不用推荐了，实在看不下去。

书荒两年了在网上搜了两年也找不到满意的小说只有自己来发帖问了，，。 还有郑重的建议和我一样喜欢看探险类小说的千万别去看茅山后裔，看了后觉得盗墓笔记鬼吹灯都有点乏味，我不知道人家怎么想，首先得说盗墓和鬼吹灯确实写的好，但是盗墓笔记看一遍就觉得腻了，鬼吹灯我看第二遍时觉得看的比第一遍还有感觉，但就看了两遍，茅山后裔小说我看过四遍了，有声书听了两遍都觉得腻，但也没劲了，里面的内容我基本能背出来了，
 zh
《西出玉门》《怨气撞铃》

作者都是尾鱼， 符合你要的特点：悬疑 探险而且紧紧联系着大漠和西藏
《环球挖土党》在寻宝这个题材里算一个新类，还有就是金属弹壳现在写的开仓库哪个，都是寻宝里非常不错的。讲的是主要发掘二战时期的枪炮宝藏，非常的细腻，不是单调的科普文。
4《黑石密码》去看，有惊喜，资本运作类的，非常少，作者擅长在死亡的边缘游走。
8.《最强之军火商人》贩卖军火系列，重生文。贩卖军火，贩卖暴力。同类型文这本算好的，就是被书名连累咯。
10.《蛊真人》古月方正，yyds。不解释。

赤心巡天 剑来，半仙，蝉声且送阳西，绝对好看，史上最强赘婿，这边比较搞笑 网游之武林霸图这边也是搞笑

### 争气
整本书充满了钱的味道，近似是陶杰的杨受成传，不是杨受成的传记，能看出零星小事情作者的美化，至于内幕就是一个都不能多，印象最深刻的是点了一下周文怀，说上海人工于心计，毕竟死人不懂开口，再看也就是说嘉禾后继无人，也不需要顾全面子，至于以免美化开赌场，做慈善只不过是另一种包装，看到最后还有点云烟阁对功臣论功行赏的味道，这是否是山寨皇帝皇家的族谱写法。

书中最可惜是没有揭露杨个人的不足，并且隐藏太多经验手法，整体太想香港版的金瓶梅！杨受成的经历太像西门庆！

### 存乎一心
香港电台文化历史节目，舞台剧改编的二次回锅肉，通过每个胡雪岩的经历事件，引用专家进行历史点评，解开生意之道，还原历史细节。

### 木星幻战记
作家牛B的地方是通过想象力和预见性，预见未来有DNA黑市，通过基因改造达到稳定遗传，从出生开始就出现阶层锁定和对抗。

### 我的第一本ipad手帳
简单事情复杂化，不过有启发的地方，思考用纸笔的过程容易产生灵感

### 零浪费生活

忽略了时间成本，只需要做到住所零浪费即可，避免误入极端的环保主义。

### 藍色經濟

更宏观从环保和行业，甚至是国家的角度去实践蓝色零浪费经济。

### 翁文灏日记

民国资料，从1936年开始

### 聪明人的魔法箱：68个工具快速解决问题
已读拆解，融合进入问题三角解决，逻辑树

### 关键20小时，快速学会任何技能
名字喧哗取众，垃圾书籍，学会一个技能首先考虑怎样输出一个作品，从博客搭建开始，应该考虑怎么从一个开源主题着手修改，而非从零到一这样开始学习jeklly 和ruby。

### 如何在自己感兴趣的领域出类拔萃 : 理想人生实现指南
### 专精力：从直觉、兴趣到精通
垃圾书籍，没有多少价值，举例是天才，没有方法，后面内容是生搬硬套，此为豆瓣女的评价


# 格式之争

使用内置阅读器、阅读体验比起markdown文件，第三方阅读器要好得多，因而保留epub格式非常必要，但按照搜索结果，建议采取如下分类

新建calibre库 
- 专门用于储存epube（用于阅读）
- 专门储存md（用于搜索）

# 专题分类

按照知乎的类别进行分类

艺术
绘画、分镜镜头、灯光、摄影、
建筑装修、古物、博物馆

声音


电影

美食
食谱 美食科学

写作类
编剧 创意 小说 辞典

历史类
科学类 科学历史 明清历史 世界史

犯罪
调查跟踪 犯罪 刑侦 审讯

学习
思考方式 ~记忆力  学习力 研究力

变现
经济 金融 货币 房产 外汇

小说类
科幻小说 色情小说 历史小说 网文小说

政治
文革 中共黑幕

军事

# 思考是否把全部的文件都建立在一起？

坏处，全局搜索的量已经80g，再增加数据库会不会太大？
佛说：”人生有七苦，生，老，病，死，怨憎会，爱别离，求不得。”此书的虐点，也大约就集中在这几点，最触动人心的，是”求不得”。
怨憎会，就是和自己怨恨、憎恶的人或事物在一起，无法摆脱

情节创新性
情绪爽快
悬疑吸引期待

# 小说判断好坏

体积大小：即字数判断，一般大于3m才是好小说，UTF8格式的小说会比较大
搜索关键：玄幻 修仙 武侠 清除非兴趣类型
搜索看简介：剔除简介写得不好，和非专精类型
选择跳读：预防

1. 按照关键字剔除
2. 按照体积大小筛选
3. 按照名称筛选
4. 批量打开文件

2. 按照体积大小筛选
按照体积大小阅读，一次打开20个小说，看简介和第1-2章
遇到能看下去的开头，再跳转到其他章节

1. 按照关键字剔除
字数能准确判断书的质量，是否烂尾，好的网文作者有意无意会延迟书的生命线，故优秀的网文字数不会太少。

3. 按照名称筛选

批量打开文件
选择100-200本，点击可能好看的内容，剔除删除余下的内容，会更高效一些

# calibre数据库合并
您切换到源库：
 选择书籍：
右键单击所选书籍：复制到图书馆（有两种变体。第二种实际上是合并） 根据设置的其他首选项，重复的书籍可能会也可能不会被覆盖。

主菜单-设置复制到另外一个库

# 不分txt 因为utf编码导致不能导入
转换一直失败，只能新建文件 其中有废物utf16 文件，导致无法转换utf8
使用win工具：迷你批量更改文件编码工具 垃圾软件，都变乱码了，转换有风险

calibre -通用选项 - 输入文本的字符编码：utf-8 没有用

先用mac编码工具处理一次，有问题的挑出来批量处理，这样效率会高一点

导入设置“可根据标题和内容进行命名文件名：txt 推荐标题，epub等推荐内

最新启事：全部格式如果转换成UTF8会增大体积，譬如7.7g转换后11.18gg，体积大了30%，能不转尽量不转

calibre兼容格式
- GB18030的格式可以导入
- utf-8-bom 也可以导入
- 经常发生导入的数量不对的情况，表现在calibre吃满了整个cpu核心，包括超线程，因而程序可能有bug，一次不要导入超过2000个，需要经常检查数量。


都市分类：
[Document](https://lk.liukuan.cc/知轩藏书(按分类)/都市_娱乐/都市生活)

1820本精校小说txt
https://www.aliyundrive.com/s/GkbeJ6eT6Dz

全集 7690本
[天翼云盘 珍藏美好生活 家庭云|网盘|文件备份|资源分享](https://cloud.189.cn/web/share?code=BVbyemJFVVnm)

- ~~删除calibre 1-1665本
- ~~下载1820本
- ~~下载都市生活 alist
- 寻找
部分UTF8转GB18030导致很多软件打开乱码，而UTF8体积要比GB18030大30%，win下的软件EncodingChecker 转换UTF16文件，才能正常导入calibre，否则全核心cpu100%。EncodingChecker不仅可以批量，重要的是能看到txt的编码类型。


## 删除文件 全网首发

**一次删除了26G重复文件**

1. 使用gemi2 删除重复文件
2. calibre 检查书库-缺失文件格式-修复标记项 -完成(检查死了链接)
3. 按照体积大小，删除了全部空白链接，清空回收站

缺乏两个文件
猎命人-顶级小说学习
狂热分子：码头工人哲学家的沉思录

Txt文件不容易去除重复，大小和编码不一致后难以去除
- **文件对比以下列顺序开始**
- 大小对比 > 部分 MD5 签名对比 > 完整 MD5 签名对比 > 逐字节对比
- 文件名相似> 逐字节对比

应该有一种方式，使用名字判断是否接近，尤其是前几个字段是否模糊匹配，再使用内容比对的方式进行比较，不排除有txt混入一些广告，其实内容大致相同

思路：手动删除 插件删除 第三方软件删除 ，实际过程中三个方案都混合使用了，其中插件筛选了部分数据，手动删除了1000个。txt文件尽量不要用，维护成本太高，主要有难去重、编码混乱、体积大的问题。



### 对待名著

很多名著读不下去，只需要读logline即可，

### 减少决策数量

除了一次只能针对一件事的注意力和一次只能容纳七件事的短期记忆之外，第三种有限的资源是动机或意志力。在这里，我们工作流程的环境设计也发挥了重要作用。

在很长一段时间里，意志力更多地被视为一种性格特征，而不是一种资源。这已经改变了。今天，意志力被比作肌肉：一种有限的资源，会迅速耗尽，需要时间恢复。通过培训可以在一定程度上提高，但需要时间和精力。这种现象通常在“自我损耗”一词下进行讨论：“我们使用“自我损耗”一词来指代自我参与意志行动的能力或意愿的暂时降低（包括控制环境、控制自我、做出选择、并采取行动）是由于事先行使意志而引起的。” 

关于自我损耗的研究最有趣的发现之一是，各种各样的事物都可能产生损耗效应。

应对这种限制最明智的方法就是作弊。我们不需要强迫自己做一些我们不想做的事情，而是需要找到一种方法让我们愿意做那些让我们的项目进一步发展的事情。不需要运用太多意志力就能完成需要完成的工作，需要一种技巧、一种策略。

但可以肯定的是，可靠且标准化的研究工作环境对我们的注意力、注意力和意志力，或者如果你愿意的话，对自我的负担较小。众所周知，决策是最累人、最累人的任务之一，这就是为什么像巴拉克·奥巴马或比尔·盖茨这样的人只穿两种颜色的西装：深蓝色或深灰色。这意味着他们早上要做的决定减少了，从而为真正重要的决定留下了更多的资源。

通过我们组织研究和写作的方式，我们也可以显着减少必须做出的决策数量。虽然必须做出与内容相关的决策（关于文章中重要的内容和次要的内容、注释之间的联系、文本的结构等），但大多数组织决策都可以预先制定，一旦完成即可通过决定一个系统来为所有人服务。通过始终使用相同的笔记本进行快速笔记，始终以相同的方式从文本中提取主要思想，并始终将它们转化为相同类型的永久笔记，并且始终以相同的方式处理，可以减少决策过程中的决策数量。可以大大减少工作时间。这给我们留下了更多的精神能量，我们可以将其引导到更有用的任务上，比如尝试解决有问题的问题。

能够及时完成任务并在我们离开的地方继续工作还有另一个令人愉快的优势，有助于恢复我们的注意力：我们可以休息而不必担心失去线索。休息不仅仅是恢复的机会。它们对于学习至关重要。它们允许大脑处理信息，将其转移到长期记忆中并为新信息做好准备。 如果我们在工作之间不给自己休息一下，无论是出于渴望还是害怕忘记我们正在做的事情，这可能会对我们的努力产生不利影响。散步甚至小睡都有助于学习和思考。

# 大体积文件PDF处理

pdf转txt
pdf摘录部分文字，撰写使用办法

# 书本的价值看待

书本是问题，也是答案，在标题和简介之后，我是否能根据知识架构，创造比作者更精彩的内容？

- 看书即问题，大大节省阅读的时间，解决焦虑
- 思考遇到瓶颈后，搜索书中的内容看答案是否另自己满意
- 实践书的问题和方法，验证自己能力是否有维度的提升

# 小说速度筛选

# txt 文件整理

notepad++ 批量删除空行
^\s*(?=\r?$)\n
使用kybook阅读，刚好可以满屏和分行

# 清单灵感

- [ ] 主题关键字延伸成方案
- [ ] 起草5个标题并选择一个
- [ ] 修改完整文本

# 决策

- 方案选择，至少3个以上
- 决策变量
- 难易程度风险
- 量化指标后续持续化

# 总结

- 改进了知识结构模块
- 改进执行template

## 每日计划
- [x] 今日完成tp-02